## Informática: conceitos básicos

Esse texto é usado em palestras sobre conceitos básicos de informática, nelas, contextualizo com exemplos os termos abaixo.

O objetivo desse texto é apresentar a ideia de cultura digital, no sentido de boas práticas e uso crítico dos recursos tecnológicos disponíveis no nosso tempo. A ideia surgiu do incômodo ao ouvir pessoas se considerando analfabetas digitais (principalmente as nascidas antes da popularização da internet), apenas porque desconhecem alguns usos de algumas das ferramentas tecnológicas atuais.

Sempre que posso, destaco um fato que considero importante, mas que me parece geralmente negligenciado: a tecnologia digital é uma tentativa de recriar a realidade, ou seja, tudo que há no mundo virtual tem correspondentes no mundo real; por isso, acredito que a contextualização entre essas versões digitais e analógicas facilita a compreensão da tecnologia atual.

Partindo do conceito de alfabetização, que de forma resumida tem a ver com o ensino e aprendizado da técnica de leitura e escrita (processos diferentes), conecto o conceito de letramento que, de forma também resumida, tem a ver com a compreensão dos usos da mesma técnica, mas nas práticas sociais (como fazia Paulo Freire); ou seja, o processo de alfabetização envolve aprender a ler e escrever e o de letramento expande esse aprendizado para o nível da compreensão (o porquê) dos usos desses processos. Assim, para falar sobre cultura digital, proponho o letramento digital ao mesmo tempo, e já a partir da alfabetização dos conceitos básicos de informática, específicos do contexto de tecnologia.

A importância dessa noção de letramento é que, assim como na realidade, apenas saber ler e escrever (decodificar e codificar) não é garantia de compreensão da realidade; da mesma forma, apenas saber usar um recurso tecnológico não é o mesmo que compreender as implicações de seus usos na nossa vida; os malefícios da divulgação de notícias falsas é um exemplo.

Abaixo, os conceitos básicos de informática e uma apresentação (em slides) deles pode ser acessada neste link: [Informática, conceitos básicos, apresentação](informatica-conceitos-basicos.sozi.html "Informática, conceitos básicos, apresentação"){target="_blank"}.

#### Conceitos fundamentais de informática (resumo):

1. Tecnologia:
Estudo da técnica, conjunto de processos para fins específicos (falsa dicotomia entre exatas e humanas)...

2. Informática:
Informação automática. Campo amplo dos estudos do processamento de dados em informações; representação da realidade...

    - Dado:
    Informação não processada...

    - Informação:
    Dados processados; informação útil...

3. Computador:
Equipamento eletrônico composto de processador (CPU), memória e dispositivos de entrada e saída; ferramenta da informática (hardware e software)...

    - Processamento:
    Transformação, executada pelo processador, de dados em informações úteis ...

    - Memória:
    Espaço usado no computador para armazenar dados, informações e executar o processamento...

    - Medida de memória:
    Capacidade de armazenamento de memória (volume de dados) medidos em múltiplos de bytes (kB, MB, GB, TB)...

    - Dispositivo de entrada e saída:
    Recebe e/ou exibe dados ou informações...

    Entrada: Teclado, mouse...
    Saída: Monitor, impressora, caixa de som...
    Entrada e saída: Telas de celular, tablets, terminais bancários...

4. Comando:
Ordem direta dada ao computador (sistema operacional)...

    - Script:
    Conjunto de comandos, quase um programa...

    - Programa, aplicativo (software):
    Conjuntos de comandos organizados para executar uma tarefa específica (objeto virtual)...

    - Vírus:
    Programa que se replica (inicialmente para controle de tráfego aéreo)...

    - Algoritmo:
    Receita de um programa, sequência finita de instruções (comandos) para solucionar problemas (envolve compreensão ampla, empatia, responsabilidade ética e reconhecimento da noção de diversidade)...

    “... opiniões embutidas em códigos.” Cathy O'Neil

    - Programas comuns...
    Navegador Web (Internet): Firefox, Chromium, Vivaldi...
    Cliente de e-mail: Alpine, Thunderbird...
    Editor de texto e planilhas: Writer, Calc...
    Visualizador de imagem: Feh, Ristreto...
    Tocador de áudio e vídeo: Clementine, VLC...
    Jogos: Minetest, termoo...

    - Linguagem de programação:
    Conjunto de expressões (e regras sintáticas) para traduzir algoritmos em programas de computador...

    - Código-fonte:
    Algoritmos escritos em alguma linguagem de programação...

    - Licença:
    Conjunto de regras que definem o uso de um programa de computador...

    - Tipos de licença:
    Livres, proprietárias, permissíveis...

    - Programador, desenvolvedor:
    Pessoa que escreve programas, aplicativos (Ada Lovelace)...

    - [Hacker](hacker.html "Sobre hacker..."):
    Pessoa com habilidades em diversas áreas, principalmente tecnologia; cultura hacker...

    - Cracker:
    Pessoa que faz mal uso de conhecimentos tecnológicos...

5. Arquivo:
Conjunto de dados ou informações organizados por afinidade; documento...

    - Tipos (extensão):
    Texto (txt, pdf, doc, odt...)
    Imagem (jpg, jpeg, bmp...)
    Áudio (mp3, wav, ogg...)
    Vídeo (mpeg, mp4 avi...)

    - Gerenciador de arquivo:
    Programa para visualização e manipulação de arquivos (criar, editar (...), apagar)...

6. Sistema operacional:
Conjunto de programas organizados a partir de um núcleo para servir de tradutor entre o utilizador e o computador...

    - Sistemas comuns:
    Unix-like: Android, GNU Linux, FreeBSD, macOS...
    Família Windows...

7. Utilizador, usuário:
Pessoa que usa (e não se deixa usar pelas) tecnologias digitais...

    - Permissões de usuário:
    Leitura, escrita e execução...

    - Autenticação:
    Ação de autenticar, prova de identidade...

8. Ambiente gráfico:
Programa específico para exibir o sistema operacional a partir de janelas; a roupa do sistema operacional...

    - Janela:
    Representação gráfica usada para delimitar visualmente a exibição de um programa...

    - Gerenciador de janelas:
    Programa específico para organizar janelas dentro do ambiente gráfico (Gnome, KDE, XFCE, i3, xmonad)...

    - Menu:
    Lista de comandos...

    - Botão:
    Comando de uma lista de menus...

    - Ícone:
    Representação gráfica de um comando ou programa...

9. Rede:
Conjunto de computadores conectados entre si...

    - Conexão:
    Ação de conectar ou estado de quem está conectado a uma rede...

    - Medida de conexão:
    Taxa de transferência de dados (velocidade de transmissão) medida em múltiplos de bits por segundo (kbps, Mbps, Gbps)...

    - Endereço IP:
    Internet Protocolo, identificação única de um computador na rede...

    - Intranet:
    Conjunto de redes de computadores...

    - Internet:
    Conjunto das redes mundiais de computadores...

    - WWW:
    World Wide Web, Web, sistema de páginas (hipermídias) interligadas na Internet...

    - HTTP...
    Protocolo (conjunto de regras) de comunicação de hipertextos usado na WWW...

    - Hipertexto...
    Texto com links para outros textos, áudios, imagens e vídeos...

    - HTML:
    Linguagem de marcação de hipertexto...

    - Página Web:
    Documento de texto escrito em linguagem HTML...

    - Site:
    Conjunto de páginas Webs...

10. Continua...

[Voltar para a página Textos...](../textos.html)